

Teil A

Aufgabe A1

- (a) (i) Zeigen Sie unter Verwendung der Additionsformel (6.4) und der Inversionsformel (6.6):

$$\forall a > 0 \forall n \in \mathbb{Z} \forall m \in \mathbb{N} \text{ gilt: } \exp\left(\log(a) \frac{n}{m}\right) = \sqrt[m]{a^n}.$$

Bemerkung: Dies zeigt, dass die Definition $a^x := \exp(\log(a)x)$ die Definition 3.70 erweitert und daher die Schreibweise a^x nicht überladen ist. Dies rechtfertigt auch die Schreibweise $\exp(x) = e^x$, wobei $e := \exp(1)$.

- (ii) Folgern Sie aus (i) und den Rechenregeln für rationale Potenzen 3.71, dass:

$$\forall a, b > 0 \forall x, y \in \mathbb{R} \text{ gilt: } a^{xy} = (a^x)^y, a^{x+y} = a^x a^y, (ab)^x = a^x b^x.$$

- (b) (i) Folgern Sie aus der Additionsformel (6.4):

$$\forall x, y > 0 \text{ gilt: } \log(xy) = \log(x) + \log(y).$$

- (ii) Zeigen Sie:

$$\forall a > 0 \forall x \in \mathbb{R} \text{ gilt: } \log(a^x) = x \log(a).$$

Lösung

- (a) (i) Die Additionsformel lautet:

$$(6.4) \forall x, y \in \mathbb{R} \text{ gilt: } \exp(x + y) = \exp(x) \exp(y).$$

Für $n \in \mathbb{N}$ folgt

$$\exp((n+1)z) = \exp(nz) \exp(z)$$

und mittels vollständiger Induktion erhalten wir

$$\exp(nz) = \exp(z)^n.$$

Aus der Inversionsformel folgt dann

$$\exp(-nz) = \exp(nz)^{-1} = (\exp(z)^n)^{-1} = \exp(z)^{-n}.$$

Also gilt die Gleichung für alle $n \in \mathbb{Z}$. Für $m \in \mathbb{N}$ erhalten wir

$$\begin{aligned} \left(\exp\left(\frac{z}{m}\right)\right)^m &= \exp\left(\frac{z}{m}m\right) = \exp(z) \\ \Rightarrow \exp\left(\frac{z}{m}\right) &= \sqrt[m]{\exp(z)}. \end{aligned}$$

Insgesamt folgt

$$\exp\left(z \frac{n}{m}\right) = \exp(nz)^{\frac{1}{m}} = \sqrt[m]{\exp(z)^n}.$$

- (ii) Wegen 3.71 gelten die Rechenregeln für alle $a, b > 0$ und alle $x, y \in \mathbb{Q}$. Die Funktion \exp ist als konvergente Potenzreihe stetig und somit ist auch $x \mapsto a^x$. Sei $q \in \mathbb{Q}$ fest. Dann sind

$$x \mapsto a^{xq} \quad \text{und} \quad x \mapsto (a^x)^q$$

stetig als Komposition stetiger Funktionen. Insbesondere ist

$$f_q : \mathbb{R} \ni x \mapsto a^{xq} - (a^x)^q$$

stetig. Da $f_q(p) = 0$ für alle $p \in \mathbb{Q}$ gilt und \mathbb{Q} dicht in \mathbb{R} liegt, folgt $f_q = 0$ und somit $a^{xq} = (a^x)^q$ für alle $x \in \mathbb{R}$ und alle $q \in \mathbb{Q}$. Fixiere nun $x \in \mathbb{R}$ und betrachte nun die Abbildung

$$g_x : \mathbb{R} \ni y \mapsto a^{xy} - (a^x)^y.$$

Diese ist stetig und verschwindet auf \mathbb{Q} . Damit ist $g_x = 0$ und es folgt $a^{xy} = (a^x)^y$. Die verbleibenden Formeln werden analog bewiesen.

- (b) (i) Es gilt wegen $\exp(\log(x)) = x$:

$$\begin{aligned} \exp(\log(xy)) &= xy = \exp(\log(x)) \exp(\log(y)) \stackrel{(6.4)}{=} \exp(\log(x) + \log(y)) \\ &\Rightarrow \log(xy) = \log(x) + \log(y) \end{aligned}$$

- (ii) Es gilt

$$\exp(x \log(a)) = a^x \Rightarrow x \log(a) = \log(\exp(x \log(a))) = \log(a^{ax}).$$

Aufgabe A2

Zeigen Sie die Formel

$$\sin(z) - \sin(w) = 2 \cos\left(\frac{z+w}{2}\right) \sin\left(\frac{z-w}{2}\right)$$

für alle $z, w \in \mathbb{C}$.

Lösung

Wir schreiben das ganze in Exponentialdarstellung:

$$\begin{aligned} \sin(z) - \sin(w) &= \frac{\exp(iz) - \exp(-iz) - \exp(iw) + \exp(-iw)}{2i} \\ &= \frac{\exp(i(2z+0w)/2) - \exp(-i(2z+0w)/2) - \exp(i(0z+2w)/2) + \exp(i(0z-2w)/2)}{2i} \\ &= 2 \frac{(\exp(i(z+w)/2) + \exp(-i(z+w)/2))(\exp(i(z-w)/2) - \exp(-i(z-w)/2))}{2 \cdot 2i} \\ &= 2 \cos\left(\frac{z+w}{2}\right) \sin\left(\frac{z-w}{2}\right) \end{aligned}$$

Aufgabe A3

Bestimmen Sie, falls existent, die folgenden Grenzwerte.

$$(i) \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(n+3)^5 - n^5}{(n+1)^6 - n^6}$$

$$(iii) \lim_{x \rightarrow \infty} e^x$$

$$(v) \lim_{x \rightarrow 0} \log(x)$$

$$(ii) \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt{\frac{(3 + \sqrt{n})(\sqrt{n} + 2)}{8n - 4\sqrt{n}}}$$

$$(iv) \lim_{x \rightarrow -\infty} e^x$$

$$(vi) \lim_{x \rightarrow \infty} \log(x)$$

Lösung

- (i) *Idee:* Der Zählergrad von a_n ist 4, der Nennergrad 5. Damit konvergiert die Folge gegen Null.
Genauer: Für den Nenner gilt mit dem binomischen Lehrsatz, dass

$$(n+1)^6 - n^6 = \sum_{k=0}^6 \left[\binom{6}{k} n^{6-k} 1^k \right] - n^6 = n^6 + 6n^5 + \underbrace{\sum_{k=2}^6 \left[\binom{6}{k} n^{6-k} \right]}_{\geq 0} - n^6 \geq n^5.$$

Dann gilt: $a_n \leq \frac{(n+3)^5 - n^5}{n^5} = \left(1 + \frac{3}{n}\right)^5 - 1 =: b_n.$

Nun gilt $\lim_{n \rightarrow \infty} 1 + 3/n = 1$ und als mehrmaliges Produkt mit sich selbst $\lim_{n \rightarrow \infty} (1 + 3/n)^5 = 1$.
 Folglich ist $\lim_{n \rightarrow \infty} b_n = 0$. Da außerdem $a_n \geq 0$ muss auch $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n = 0$ gelten.

(ii) Wir formen um: $\sqrt{\frac{\sqrt{n}^2 + 5\sqrt{n} + 6}{8n - 4\sqrt{n}}} = \sqrt{\frac{n - \frac{1}{2}\sqrt{n} + \frac{11}{2}\sqrt{n} + 6}{8n - 4\sqrt{n}}} = \sqrt{\frac{1}{8} + \frac{\frac{11}{2}\sqrt{n} + 6}{8n - 4\sqrt{n}}}.$

Außerdem gilt für $n \geq 36$, dass $0 \leq \frac{\frac{11}{2}\sqrt{n} + 6}{8n - 4\sqrt{n}} \leq \frac{\frac{11}{2}\sqrt{n} + \sqrt{n}}{8n - 4n} = \frac{\frac{13}{2}\sqrt{n}}{4n} = \frac{13}{8} \frac{1}{\sqrt{n}} \rightarrow 0$ für $n \rightarrow \infty$.

Folglich konvergiert die Folge mit Grenzwert $\sqrt{\frac{1}{8}}$.

- (iii) Es gilt für $x \geq 0$, dass

$$e^x = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!} \geq x$$

und daher folgt aus dem Vergleichskriterium, dass $\lim_{x \rightarrow \infty} e^x = \infty$.

- (iv) Wir verwenden die Substitutionsregel für Grenzwerte:

$$\left(\lim_{y \rightarrow y_0} f(y) = a \wedge \lim_{x \rightarrow x_0} \phi(x) = y_0 \right) \Rightarrow \lim_{x \rightarrow x_0} f(\phi(x)) = \lim_{y \rightarrow y_0} f(y).$$

Es gilt $e^y \geq y$ und daher $0 < e^{-y} \leq \frac{1}{y}$ für alle $y > 0$. Es folgt $\lim_{y \rightarrow \infty} e^{-y} = 0$. Außerdem ist $\lim_{x \rightarrow -\infty} -x = \infty$. Es folgt mit $f(y) = e^{-y}$ und $\phi(x) = -x$:

$$\lim_{x \rightarrow -\infty} e^x = \lim_{x \rightarrow -\infty} e^{-(-x)} = \lim_{y \rightarrow \infty} e^{-y} = 0.$$

- (v) Sei $M \in \mathbb{N}$ beliebig. Da \exp streng monoton steigend ist gilt für alle $x > 0$, dass

$$\log(x) \leq -M \Leftrightarrow e^{\log(x)} \leq e^{-M} \Leftrightarrow x \leq e^{-M}.$$

Also gilt für alle $x \in (0, e^{-M})$, dass $\log(x) \leq -M$. Also ist $\lim_{x \rightarrow 0} \log(x) = -\infty$.

- (vi) Sei $M \in \mathbb{N}$ beliebig. Dann gilt für alle $x > 0$, dass

$$\log(x) \geq M \Leftrightarrow e^{\log(x)} \geq e^M \Leftrightarrow x \geq e^M.$$

Also gilt für alle $x \geq e^M$, dass $\log(x) \geq M$ ist. Also ist $\lim_{x \rightarrow \infty} \log(x) = \infty$.

Aufgabe A4

Sei (a_n) eine Zahlenfolge in \mathbb{C} und $\sum_{n=1}^{\infty} a_n z^n$ eine Potenzreihe mit Konvergenzradius $R > 0$. Sei $z_0 \in \mathbb{R}$. Für welche $z \in \mathbb{C}$ konvergiert dann die Reihe $\sum_{n=1}^{\infty} a_n (z - z_0)^n$?

Lösung

Wir wissen, dass für alle $|z| \in [0, R)$ die Potenzreihe konvergiert. Wir definieren $(x - x_0) := z$, dann erhalten wir, dass für $x \in B_R(x_0)$ die Reihe konvergiert. (Falls die erste Potenzreihe für eine Teilmenge des Randes konvergiert, dann konvergiert auch die zweite Potenzreihe am verschobenen Rand).

Aufgabe A5

Bestimmen Sie alle $x \in \mathbb{R}$ für die die folgenden Potenzreihen konvergent sind:

$$\text{a) } \sum_{n=1}^{\infty} (\log n)^n (x - 5)^n \quad \text{b) } \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{1 + b^n} x^n, b \geq 0.$$

Lösung

(a) Für $x = 5$ gilt $\sum_{n=1}^{\infty} (\log(n))^n (x - 5)^n = \sum_{n=1}^{\infty} (\log(n))^n 0^n = 0$. Sei also $x \neq 5$.

Für $n > e^{1/|x-5|}$ ist $|x - 5| \log(n) > 1$, d.h. $a_n := (\log(n)(x - 5))^n$ ist keine Nullfolge und die Reihe ist somit divergent.

(b) Für $x = 0$ gilt $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{1 + b^n} x^n = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{1 + b^n} 0^n = 0$. Sei also $x \neq 0$.

Quotientenkriterium: $a_n := \frac{1}{1 + b^n} x^n$

$$\left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| = |x| \underbrace{\frac{1 + b^n}{1 + b^{n+1}}}_{=: c_n}$$

1.Fall: $b \leq 1$: Es gilt $c_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 1$, d.h. die Reihe ist konvergent für $|x| < 1$, und divergent für $|x| > 1$.

Betrachte noch die Fälle $x = 1, x = -1$:

$$\underline{x = 1:} \quad \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{1 + b^n} x^n = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{1 + b^n}.$$

$$\text{Für die Folge } d_n := \frac{1}{1 + b^n} \text{ gilt } d_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \begin{cases} 1 & \text{für } b < 1 \\ \frac{1}{2} & \text{für } b = 1 \end{cases},$$

d.h. für $b \leq 1$ ist d_n keine Nullfolge und die Reihe ist damit divergent.

$$\underline{x = -1:} \quad \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{1 + b^n} x^n = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n \frac{1}{1 + b^n} = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n d_n.$$

Die Folge d_n ist keine Nullfolge (s.o.) und damit ist die Folge $\tilde{d}_n := (-1)^n d_n$ unbestimmt divergent. Folglich ist die Reihe divergent.

2.Fall: $b > 1$: Es gilt $c_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \frac{1}{b}$, d.h. die Reihe ist konvergent für $|x| < b$, und divergent für $|x| > b$.

Betrachte noch die Fälle $x = b, x = -b$:

$$\underline{x = b:} \quad \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{1 + b^n} x^n = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{b^n}{1 + b^n}.$$

Für die Folge $e_n := \frac{b^n}{1 + b^n}$ gilt $e_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 1$, d.h. für $b > 1$ ist e_n keine Nullfolge und die Reihe ist damit divergent.

$$\underline{x = -b:} \quad \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{1 + b^n} x^n = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n \frac{b^n}{1 + b^n} = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n e_n.$$

Die Folge e_n ist keine Nullfolge (s.o.) und damit ist die Folge $\tilde{e}_n := (-1)^n e_n$ unbestimmt divergent. Folglich ist die Reihe divergent.

Teil B**Aufgabe B1**

[4+2 Punkte]

Sei $D \subset \mathbb{C}$ und $f_n : D \rightarrow \mathbb{C}$ für $n \in \mathbb{N}$ eine Funktionenfolge stetiger Funktionen und $f : D \rightarrow \mathbb{C}$ eine weitere Funktion. Sei $z_0 \in D$ und $z_n \in D$ eine Folge mit $z_n \rightarrow z_0$ für $n \rightarrow \infty$.

- (i) Zeigen Sie $f_n(z_n) \rightarrow f(z_0)$ für $n \rightarrow \infty$ unter der Annahme, dass f_n gleichmäßig gegen f konvergiert für $n \rightarrow \infty$.
- (ii) Finden Sie ein Beispiel wo zwar f_n punktweise gegen f konvergiert für $n \rightarrow \infty$, aber $f_n(z_n)$ nicht gegen $f(z_0)$ konvergiert für $n \rightarrow \infty$.

Lösung

- (i) Sei $\epsilon > 0$ beliebig. Da f_n gleichmäßig konvergiert gegen f , existiert ein $N \in \mathbb{N}$, so dass $n \geq N \Rightarrow (\forall x \in X : |f_n(x) - f(x)| < \epsilon/4)$ (somit insbesondere für $x = z_n$). Weiterhin existiert ein $M \in \mathbb{N}$, so dass $|f_N(z_n) - f_N(z_0)| < \epsilon/4$, da f_N stetig ist. Somit gilt insgesamt:

$$\begin{aligned} |f_n(z_n) - f(z_0)| &\leq |f_n(z_n) - f(z_n)| + |f(z_n) - f(z_0)| \\ &\leq |f_n(z_n) - f(z_n)| + |f(z_n) - f_N(z_n)| + |f_N(z_n) - f(z_0)| \\ &\leq |f_n(z_n) - f(z_n)| + |f(z_n) - f_N(z_n)| + |f_N(z_n) - f_N(z_0)| + |f_N(z_n) - f(z_0)| \\ &< 4 \frac{\epsilon}{4} = \epsilon \end{aligned}$$

für alle $n \geq \max\{N, M\}$.

- (ii) Sei $f_n : [0, 1] \rightarrow [0, 1] : x \mapsto x^n$ für alle $n \in \mathbb{N}$. Definiere $(x_n)_n = (1 - \frac{1}{n})$. Dann konvergiert $(f_n(x_n))_n = (1 - \frac{1}{n})^n$ gegen $\frac{1}{e}$ für $n \rightarrow \infty$.

Aufgabe B2

[8 Punkte]

Für $z \in \mathbb{C}$ seien

$$\cosh(z) := \frac{e^z + e^{-z}}{2} \quad \text{und} \quad \sinh(z) := \frac{e^z - e^{-z}}{2}.$$

Zeigen Sie die Additionsformeln

$$\begin{aligned} \sinh(z + w) &= \sinh(z) \cosh(w) + \cosh(z) \sinh(w), \\ \cosh(z + w) &= \cosh(z) \cosh(w) + \sinh(z) \sinh(w) \end{aligned}$$

für alle $z, w \in \mathbb{C}$ und finden und beweisen Sie eine Additionsformel für $\tanh(z + w)$ in Abhängigkeit von $\tanh(z), \tanh(w)$, wo es definiert ist. Zeigen Sie weiterhin

$$\begin{aligned} \cosh^2(z) - \sinh^2(z) &= 1, \\ \cosh(z) + \sinh(z) &= e^z. \end{aligned}$$

Lösung

$$\begin{aligned}
\sinh(z+w) &= \frac{\exp(z+w) - \exp(-z-w)}{2} \\
&= \frac{1}{4} [\exp(z+w) + \exp(z-w) - \exp(-z+w) \\
&\quad - \exp(-z-w) + \exp(z+w) - \exp(z-w) + \exp(-z+w) - \exp(-z-w)] \\
&= \frac{1}{4} [(\exp(z) - \exp(-z))(\exp(w) + \exp(-w)) + (\exp(z) + \exp(-z))(\exp(w) - \exp(-w))] \\
&= \sinh(z) \cosh(w) + \cosh(z) \sinh(w)
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
\cosh(z+w) &= \frac{\exp(z+w) + \exp(-z-w)}{2} \\
&= \frac{1}{4} [\exp(z+w) + \exp(z-w) + \exp(-z+w) \\
&\quad + \exp(-z-w) + \exp(z+w) - \exp(z-w) - \exp(-z+w) + \exp(-z-w)] \\
&= \frac{1}{4} [(\exp(z) + \exp(-z))(\exp(w) + \exp(-w)) \\
&\quad + (\exp(z) - \exp(-z))(\exp(w) - \exp(-w))] = \cosh(z) \cosh(w) + \sinh(z) \sinh(w)
\end{aligned}$$

Nun gilt für \tanh :

$$\tanh(z+w) = \frac{\sinh(z+w)}{\cosh(z+w)} = \frac{\sinh(z) \cosh(w) + \cosh(z) \sinh(w)}{\cosh(z) \cosh(w) + \sinh(z) \sinh(w)} = \frac{\tanh(z) + \tanh(w)}{1 + \tanh(z) \tanh(w)}.$$

$$\begin{aligned}
\cosh^2(z) - \sinh^2(z) &= \left(\frac{\exp(z) + \exp(-z)}{2} \right)^2 - \left(\frac{\exp(z) - \exp(-z)}{2} \right)^2 \\
&= \frac{\exp(2z) + 2\exp(-2z)}{4} - \frac{\exp(2z) - 2\exp(-2z)}{4} = 1. \\
\cosh(z) + \sinh(z) &= \frac{\exp(z) + \exp(-z) + \exp(z) - \exp(-z)}{2} = \exp(z)
\end{aligned}$$

Aufgabe B3

[6x3=18 Punkte]

Seien $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$. Bestimmen Sie, falls existent, die folgenden Grenzwerte:

- | | | |
|--|---|---|
| (i) $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sqrt{n^2 + 1} - \sqrt{n}}{\sqrt[4]{n^3 + 2n}}$ | (iii) $\lim_{x \rightarrow \infty} x ^\alpha e^x,$ | (v) $\lim_{x \rightarrow 0} \log(x) x ^\beta,$ |
| (ii) $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{4 \cdot 10^n - 3 \cdot 10^{2n-1}}{3 \cdot 10^{n-1} + 2 \cdot 10^{2n+1}}$ | (iv) $\lim_{x \rightarrow -\infty} x ^\alpha e^x,$ | (vi) $\lim_{x \rightarrow \infty} \log(x) x ^\beta.$ |

Lösung

- (i) *Idee:* Für große $n \in \mathbb{N}$ verhält sich der Zähler wie n , der Nenner wie $n^{3/4}$. Also verhält sich der gesamte Ausdruck wie $n^{1/4}$ und ist damit (bestimmt) divergent (gegen $+\infty$).

Genauer: Für $n > 4$ ist $n^2 > 4n$ und damit $n > 2\sqrt{n}$, d.h. $\sqrt{n} < n/2$.

Für den Zähler folgt damit $\sqrt{n^2 + 1} - \sqrt{n} \geq \sqrt{n^2} - \sqrt{n} > n - \frac{1}{2}n = \frac{1}{2}n$.

Für $n > 2$ ist $n^2 > 2$, so dass für den Nenner gilt:

$$\sqrt[4]{n^3 + 2n} = n^{1/4} \cdot \sqrt[4]{n^2 + 2} < n^{1/4} \cdot \sqrt[4]{2n^2} = n^{1/4} \cdot \sqrt[4]{2} \cdot n^{1/2} = \sqrt[4]{2} \cdot n^{3/4} < 2n^{3/4}.$$

Bezeichne die Folgenglieder mit b_n . Insgesamt gilt dann: $b_n > \frac{n/2}{2 \cdot n^{3/4}} = \frac{1}{4} \cdot n^{1/4} \rightarrow \infty$, für $n \rightarrow \infty$.
Folglich ist b_n divergent.

- (ii) *Idee:* Bezeichne die Folgenglieder mit d_n . Der Zähler verhält sich für große $n \in \mathbb{N}$ wie $-3 \cdot 10^{2n-1}$, der Nenner wie $2 \cdot 10^{2n+1}$. Der Bruch verhält sich damit insgesamt wie $\frac{-3}{200}$ und konvergiert dementsprechend gegen diesen Wert.

Genauer: Es gilt $d_n = \frac{10^{2n-1}}{10^{2n-1}} \cdot \frac{4 \cdot 10^{1-n} - 3}{3 \cdot 10^{-n} + 2 \cdot 10^2} = \frac{40 \cdot 10^{-n} - 3}{3 \cdot 10^{-n} + 200}$.

Da $\lim_{n \rightarrow \infty} 10^{-n} = 0$, folgt mit den Grenzwertsätzen, dass $\lim_{n \rightarrow \infty} d_n = \frac{40 \cdot 0 - 3}{3 \cdot 0 + 200} = -\frac{3}{200}$.

- (iii) Sei $\mathbb{N} \ni k_0 \geq |\alpha| + 1$. Es gilt $e^x = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!} \geq \frac{x^{k_0}}{k_0!}$. Damit folgt für alle $x \geq 1$, dass

$$|x|^\alpha e^x \geq \frac{1}{k_0!} |x|^\alpha x^{|\alpha|+1} \geq \frac{1}{k_0!} x.$$

Also folgt $\lim_{x \rightarrow \infty} |x|^\alpha e^x = \infty$.

- (iv) Sei $\mathbb{N} \ni k_0 \geq |\alpha| + 1$. Es gilt $e^y = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{y^k}{k!} \geq \frac{y^{k_0}}{k_0!}$. Damit folgt für alle $y \geq 1$, dass

$$|y|^\alpha e^{-y} = |y|^\alpha \frac{1}{e^y} \leq |y|^\alpha \frac{k_0!}{y^{k_0}} \leq k_0! |y|^{\alpha-k_0} \leq k_0! |y|^{-1}.$$

Also folgt $\lim_{y \rightarrow \infty} |y|^\alpha e^{-y} = 0$. Wegen $\lim_{x \rightarrow -\infty} -x = \infty$ erhalten wir mittels Substitution $y(x) = -x$:

$$\lim_{x \rightarrow -\infty} |x|^\alpha e^x = \lim_{x \rightarrow -\infty} |-x|^\alpha e^{-(-x)} = \lim_{y \rightarrow \infty} |y|^\alpha e^{-y} = 0.$$

- (v) Falls $\beta \leq 0$, dann gilt $|x|^\beta \geq 1$ für alle $x \leq 1$. Da $\log(x) \leq 0$ für $x \leq 1$, folgt

$$\log(x) |x|^\beta \leq \log(x).$$

Da $\lim_{x \rightarrow 0} \log(x) = -\infty$, muss somit auch $\lim_{x \rightarrow 0} \log(x) |x|^\beta = -\infty$ gelten.

Sei von nun an $\beta > 0$. Mit $y(x) = \log(x)$ und $z(y) = \beta y$ erhalten wir

$$\log(x) |x|^\beta = \log(x) |e^{\log(x)}|^\beta = y(x) e^{y(x)\beta} = \frac{z(y(x))}{\beta} e^{z(y(x))}.$$

Es gilt $\lim_{x \rightarrow 0} y(x) = -\infty$, $\lim_{y \rightarrow -\infty} z(y) = -\infty$ und $\lim_{z \rightarrow -\infty} z e^z = 0$. Es folgt

$$\lim_{x \rightarrow 0} \log(x) |x|^\beta = \lim_{y \rightarrow -\infty} y e^{\beta y} = \frac{1}{\beta} \lim_{z \rightarrow -\infty} z e^z = 0.$$

- (vi) Falls $\beta \geq 0$, dann gilt $|x|^\beta \geq 1$ für alle $x \geq 1$. Es folgt $\lim_{x \rightarrow \infty} \log(x) |x|^\beta = \infty$.

Sei von nun an $\beta < 0$. Mit $y(x) = \log(x)$ und $z(y) = \beta y$ erhalten wir

$$\log(x) |x|^\beta = \log(x) |e^{\log(x)}|^\beta = y(x) e^{y(x)\beta} = \frac{z(y(x))}{\beta} e^{z(y(x))}.$$

Es gilt $\lim_{x \rightarrow \infty} y(x) = \infty$, $\lim_{y \rightarrow \infty} z(y) = -\infty$ und $\lim_{z \rightarrow -\infty} z e^z = 0$. Es folgt

$$\lim_{x \rightarrow \infty} \log(x) |x|^\beta = \lim_{y \rightarrow \infty} y e^{\beta y} = \frac{1}{\beta} \lim_{z \rightarrow -\infty} z e^z = 0.$$

(a) Bestimmen Sie alle $x \in \mathbb{R}$ für die die folgende Potenzreihe konvergent ist

$$\sum_{k=1}^{\infty} (k - \sqrt{k^2 + 1})(x + 2)^k.$$

(b) Bestimmen Sie den Konvergenzradius der Potenzreihe

$$\arcsin(x) := \sum_{k=1}^{\infty} \binom{2k}{k} \frac{x^{2k+1}}{4^k(2k+1)}.$$

Lösung

(a) Es gilt:

$$\sum_{k=1}^{\infty} (k - \sqrt{k^2 + 1})x^k = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{-1}{(k + \sqrt{k^2 + 1})} x^k$$

Quotientenkriterium: $a_k := \frac{-1}{(k + \sqrt{k^2 + 1})}$

$$\begin{aligned} \left| \frac{a_{k+1}}{a_k} \right| &= \frac{k + \sqrt{k^2 + 1}}{k + 1 + \sqrt{(k+1)^2 + 1}} \\ &= \frac{1 + \sqrt{1 + \frac{1}{k^2}}}{1 + \frac{1}{k} + \sqrt{1 + \frac{2}{k} + \frac{2}{k^2}}} \rightarrow 1, \quad k \rightarrow \infty. \end{aligned}$$

Damit ist der Konvergenzradius 1 und $\sum_{k=1}^{\infty} (k - \sqrt{k^2 + 1})x^k$ konvergent für $|x| < 1$ und divergent für $|x| > 1$.

Betrachte noch die Fälle $x = 1, x = -1$: $x = 1$:

$$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{-1}{(k + \sqrt{k^2 + 1})} x^k = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{-1}{(k + \sqrt{k^2 + 1})}$$

Vergleichskriterium: $\frac{1}{(k + \sqrt{k^2 + 1})} > \frac{1}{(k + \sqrt{2k})} = \frac{1}{(1 + \sqrt{2})k}$

Weil die Reihe $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k}$ divergiert, ist nach dem Vergleichskriterium auch $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{-1}{k + \sqrt{k^2 + 1}}$ divergent.

$x = -1$:

$$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{-1}{(k + \sqrt{k^2 + 1})} x^k = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{-1}{(k + \sqrt{k^2 + 1})} (-1)^k$$

Leibniz-Kriterium: $\frac{1}{(k + \sqrt{k^2 + 1})}$ ist monoton fallende Nullfolge, also ist $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{-1}{(k + \sqrt{k^2 + 1})} (-1)^k$ konvergent nach dem Leibniz-Kriterium.

Insgesamt: $\sum_{k=1}^{\infty} (k - \sqrt{k^2 + 1})x^k$ ist konvergent für $|x| < 1$, $x = -1$ und divergent für $|x| > 1$, $x = 1$.

(b) Da die Reihe „Lücken“ hat, kommen wir mir der Formel für den Konvergenzradius (Satz 7.3) ohne Weiteres nicht weiter. Aber wir können einfach das Quotientenkriterium (6.10 Satz) benutzen. Für

$x = 0$ ist die Reihe konvergent und für $x \neq 0$ gilt

$$\begin{aligned} \left| \frac{a_{k+1}}{a_k} \right| &= \frac{(2(k+1))!}{(k+1)!(2(k+1) - (k+1))!} \frac{x^{2(k+1)+1}}{4^{k+1}(2(k+1) + 1)} \frac{k!(2k-k)!}{(2k)!} \frac{4^k(2k+1)}{x^{2k+1}} \\ &= \frac{(2k+2)(2k+1)}{(k+1)(k+1)} \frac{x^2}{4} \frac{2k+1}{2k+3} \\ &= \frac{(2 + \frac{2}{k})(2 + \frac{1}{k})}{(1 + \frac{1}{k})(1 + \frac{1}{k})} \frac{x^2}{4} \frac{2 + \frac{1}{k}}{2 + \frac{3}{k}} \\ &\rightarrow \frac{2 \cdot 2x^2}{4} = x^2. \end{aligned}$$

Nach dem Quotientenkriterium konvergiert die Reihe also für $|x| < 1$ und divergiert für $|x| > 1$. Damit ist der Konvergenzradius der Reihe 1.